\begin{thm}[Loi de réciprocité quadratique]Pour tous nombres premiers $p,q>2$ distincts, $\legendre pq\legendre qp = (-1)^{\frac{p-1}{2}\frac{q-1}{2}}$.\end{thm}

\begin{lemme}Pour tout $a\in \F_p$, $\card{\setst{x\in\F_p}{ax^2 = 1}} = 1 + \legendre ap$.\end{lemme}

\begin{proof}\begin{itemize}
	\item Si $a\in\mathcal C_p$, alors l'équation $ax^2=1$ admet admet pour solutions les deux racines carrées de $a$.
	\item Sinon, cette équation n'a pas de solution dans $\F_p$.
\end{itemize}\end{proof}

\begin{proof}[Démonstration de la loi de réciprocité quadratique]On définit :
	\begin{align*}
		X = \setst{(x_1, …, x_p)\in\F_q^p}{\sum_{i=1}^p x_i^2 = 1}
	\end{align*}
	Calculons $\card X$ modulo $p$ de deux manières.
	\begin{enumerate}
		\item Montrons que $\card X = \legendre pq + 1 \mod p$. On fait agir $\Z/p\Z$ sur $\F_q^p$ par :
		\begin{align*}
			\forall k\in\Z/p\Z, \forall(x_1, …, x_p)\in\F_q, \; k\cdot(x_1, …, x_p) = (x_{k+1}, …, x_{k+p})
		\end{align*}
		Alors :
		\begin{itemize}
			\item Les éléments de la forme $(x, …, x)\in \F_q^p$ sont stabilisés par $\Z/p\Z$ tout entier.
			\item Les autres éléments sont stabilisés par un sous-groupe strict de $\Z/p\Z$, i.e. par $\{0\}$.
		\end{itemize}
		Dans le premier cas, le nombre d'orbites est le nombre de solutions de l'équation $px^2 = 1$ dans $\F_q$, à savoir $1 + \legendre pq$. Les autres orbites sont de cardinal divisible par $p$. On en déduit que $\card X = \legendre pq + 1 \mod p$, comme attendu.
		\item Posons $d = \frac{p-1}{2}$. Montrons que :
		\begin{align*}
			\card X = \left(q^d + (-1)^{\frac{p-1}{2}\frac{q-1}{2}}\right)q^d
		\end{align*}
		Soient $a = (-1)^d$ et :
		\begin{align*}
			A = \begin{pmatrix}
				0 & 1 &         &   &   & \\
				1 & 0 &         &   &   & \\
				  &   &  \ddots &   &   & \\
				  &   &         & 0 & 1 & \\
				  &   &         & 1 & 0 & \\
				  &   &         &   &   & a
			\end{pmatrix} \in\mathcal M_p(\F_q)
		\end{align*}
		$A$ est diagonale par blocs, de déterminant $1$ et est symétrique de rang $p$. D'après le théorème de classification des formes quadratiques, on déduit que $A$ et $\Id$ sont congruentes. Par conséquent, $X$ est en bijection avec l'ensemble
		\begin{align*}
			X' = \setst{(y_1, …, y_d, z_1, …, z_d, t)\in\F_q^p}{2(y_1z_1 + … + y_dz_d) + at^2 = 1}
		\end{align*}
		$X'$ contient deux types de points :
		\begin{itemize}
			\item Ceux tels que $y_1 = … = y_d = 0$. Il y a $q^d$ choix pour $(z_1, …, z_d)$ et $1+\legendre aq$ choix pour $t$, d'après le lemme. D'où au total $q^d(1+a^{\frac{q-1}{2}})$.
			\item Ceux pour lesquels il existe $i\in\integerInterval 1p$ tel que $y_i\not=0$. Il y a $q^{d-1}$ choix pour $(z_1, …, z_d)$ dans un hyperplan affine de $\F_q^d$ et $q$ choix de $t$. Comme il y a $q^d-1$ choix pour $(y_1, …, y_d)$, on obtient au total $q(q^d-1)q^{d-1} = q^d(q^d-1)$.
		\end{itemize}
		En sommant, il vient :
		\begin{align*}
			\card X = \card{X'} &= q^d\left(1+ a^{\frac{q-1}{2}}\right) + (q^d-1)q^d\\
			          &= q^d\left(a^{\frac{q-1}{2}} + q^d\right)\\
			         &= q^d\left((-1)^{\frac{p-1}{2}\frac{q-1}{2}} + q^d\right)
		\end{align*}
	\end{enumerate}
	Avec ces deux manières de calculer $\card X$, on déduit :
	\begin{align*}
		& \left(q^{\frac{p-1}{2}} + (-1)^{\frac{p-1}{2}\frac{q-1}{2}}\right)q^{\frac{p-1}{2}} = \legendre pq + 1 \mod p\\
		\text{i.e.}\quad & (-1)^{\frac{p-1}{2}\frac{q-1}{2}} = \legendre pq \legendre qp
	\end{align*}
\end{proof}
